\subsection{Análisis del problema}

Antes de encarar el problema fue necesario realizar algunas simplificaciones que permitan alcanzar una solución con las herramientas aprendidas en clase. En particular se busca llevar el problema a un problema de flujo máximo en un grafo resoluble por el algoritmo de Ford-Fulkerson.

Como primera simplificación se le da relevancia sólo a la demanda de flujo neta de cada estación y no a la gente que efectivamente entra y sale. Así una estación funcionará como fuente si poseé flujo positivo y como sumidero si posee flujo negativo (en general en la bibliografía la convención es alrevés).

Cómo segunda simplificación se asume que en aquellas estaciones en que los pasajeros pueden combinar los recorridos de distintas líneas, las líneas también pueden conmutar sus vagones para poder satisfacer la demanda mientras se cumplan las restricciones de capacidad de las vías.

Con estas simplificaciones se tiene un problema de circulación con demanda y límites inferiores, que puede ser reducido a un problema de flujo máximo.

Lo modelamos como un grafo conexo NO dirigido (una vía puede ser usada en ambos sentidos) donde una fuente produce viajeros que son transportados por las vías hasta el sumidero que los recibe.

Cada estación (o nodo) funcionará como fuente o sumidero, depende si la diferencia de pasajeros que entra y sale es positiva o negativa.  

\subsection{Descripción del algoritmo}

El problema se resuelve utilizando el método de Ford-Fulkerson para buscar el flujo máximo para el cual la complejidad es O($(n+m)C$), donde $n$ es la cantidad de vértices, $m$ es la cantidad de aristas y C es la suma de todas las capacidades.

Para poder aplicar el algoritmo de Ford-Fulkerson a nuestro problema primero es necesario realizar una reducción. Esta reducción debe permitirnos llevar el problema de circulación por demandas a un problema de flujo máximo. Para realizar esta reducción se deben disponer dos nodos auxiliares, una fuente y un sumidero. La fuente estará conectada a los nodos con demanda positva y el sumidero a los nodos con demanda negativa, según nuestra convención. Luego se debe trasladar el valor de la demanda en cada uno de los grafos a las aristas de la fuente o del sumidero según corresponda. Esto implica iterar sobre todos los nodos por lo que la complejidad resulta O($n$).

Originalmente hubiera sido necesario realizar una reducción más para resolver el problema de la cantidad de vagones mínima por tramo o por línea, pero no se pudo llegar a una solución adecuada que permita resolver este problema. El problema esta ampliamente desarrollado en la bibliografía para el caso de grafos dirigidos, pero no se pudo generalizar para el caso de grafos no dirigidos, o mejor dicho, de grafos con aristas antiparalelas entre cada uno de los nodos, por lo que en definitiva se resolvió el problema sin la restricción de la cantidad mínima de vagones por tramo.

Finalmente se deben realizar algunas comprobaciones que corren en O($n$), por ejemplo comprobar que el flujo máximo es igual a la demanda total y que no se excede el total de vagones disponibles en la flota.

Así el algoritmo en su totalidad corre en tiempo O($(n+m)C$).

\subsection{Implementación}

La solución fue implementada en lenguje Python respetando la sintaxis específica de la versión 3, por lo que no puede ejecutarse con versiones anteriores.

El programa recibe por parámetros la ubicación de 3 archivos de texto, uno con las estaciones de subte que componen la red, otro con las combinaciones entre estaciones ý otro con las conexiones (vías) entre estaciones, en ese orden. También recibe dos numeros enteros que representan la cantidad de personas por vagón y la cantidad total de vagones en la flota.

Un ejemplo de ejecución en donde el algorítmo es factible y otro en el que no lo es se puede encontrar usando los archivos que se encuentra en la carpeta \emph{input}, en donde se le asigna una capacidad de 100 personas por vagón y una flota total de 10 vagones (no va a ser factible el buen servicio), y una flota con mas de 12 vagones (va a ser factible).

\newpage
\subsubsection{main}
\begin{lstlisting}
#!/usr/bin/env python
# -*- coding: utf-8 -*-
import sys
from SubwayNetwork import SubwayNetwork
from FlowNetwork import FlowNetwork


def verification():
    if sys.version_info[0] < 3:
        print("ERROR! El programa se debe ejecutar en Python 3")
        exit(1)
    if len(sys.argv) != 6:
        msg = "Error!. Se debe proporcionar 5 argumentos: \n"
        msg += "* El path del archivo con la informacion de las estaciones\n"
        msg += "* El path del archivo con la informacion de las combinaciones\n"
        msg += "* El path del archivo con la informacion de las conexiones entre estaciones de la misma linea\n"
        msg += "* La capacidad del vagon\n"
        msg += "* La cantidad de vagones."
        print(msg)
        exit(1)


def main():
    verification()
    stations_file_name = sys.argv[1]
    combinations_file_name = sys.argv[2]
    connections_file_name = sys.argv[3]
    people_per_wagon = int(sys.argv[4])
    total_wagons = int(sys.argv[5])

    sn = SubwayNetwork(stations_file_name, combinations_file_name, connections_file_name, people_per_wagon)

    fn = FlowNetwork(sn.get_graph())

    demand = sn.get_demand()
    maxFlow = fn.maxFlow()
    wagons = sn.get_wagons_needed()
    if demand == maxFlow and wagons <= total_wagons:
        print("Es factible dar un buen servicio.")
    else:
        print("No es factible dar un buen servicio.")
    return 0


if __name__ == "__main__":
    main()

\end{lstlisting}
\newpage
\subsubsection{SubwayNetwork}
\begin{lstlisting}
import math
from collections import defaultdict
from Graph import Graph

class SubwayNetwork:

	NET_TRANSIT = "net_transit"

	def __init__(self, stations_file, combinations_file, connections_file, people_per_wagon):

		self.head_stations = []
		self.tail_stations = []
		self.stations = defaultdict(dict)
		self.combinations = defaultdict(dict)
		self.graph = Graph()

		self.process_stations(stations_file)
		self.process_combinations(combinations_file)
		self.init_graph()
		self.people_per_wagon = people_per_wagon
		self.process_connections(connections_file, people_per_wagon)
		self.extend_graph()

	def get_graph(self):
		return self.graph

	def extend_graph(self):
		self.graph.addVertex("s")
		self.graph.addVertex("t")

		for key, value in self.stations.items():
			if value[self.NET_TRANSIT] > 0:
				self.graph.addEdge("s", key, self.stations[key][self.NET_TRANSIT])

			if value[self.NET_TRANSIT] < 0:
				self.graph.addEdge(key, "t", -self.stations[key][self.NET_TRANSIT])

	def process_connections(self, path, people_per_wagon):
		with open(path, 'r') as file:
			lines = file.read().splitlines()
			for l in lines:
				line, from_station, to_station, maxw = l.split(",")

				from_station_id = self.get_station_id(line, from_station)
				to_station_id = self.get_station_id(line, to_station)

				# Verify if stations are in a combination
				if from_station_id in self.combinations:
					from_station_id = self.combinations.get(from_station_id)
				if to_station_id in self.combinations:
					to_station_id = self.combinations.get(to_station_id)

				self.graph.addEdge(from_station_id, to_station_id, int(maxw)*people_per_wagon)

	def init_graph(self):
		for station_id, v in self.stations.items():
			self.graph.addVertex(station_id)

	def process_combinations(self, path):
		with open(path, 'r') as file:
			lines = file.read().splitlines()
			for l in lines:
				line_a, station_a, line_b, station_b = l.split(",")

				station_a_id = self.get_station_id(line_a, station_a)
				station_b_id = self.get_station_id(line_b, station_b)

				# Verify if stations are already in a combination
				if station_a_id in self.combinations:
					station_a_id = self.combinations.get(station_a_id)
				if station_b_id in self.combinations:
					station_b_id = self.combinations.get(station_b_id)
				# Generate a new station id and sum their transits
				combination_id = self.get_combination_id(station_a_id, station_b_id)
				transit = self.stations[station_a_id][self.NET_TRANSIT] + self.stations[station_b_id][self.NET_TRANSIT]
				self.stations[combination_id] = { self.NET_TRANSIT: int(transit) }
				# Link stations with their combinations
				aIds = station_a_id.split("|")
				bIds = station_b_id.split("|")
				for i in aIds:
					self.combinations[i] = combination_id
				for i in bIds:
					self.combinations[i] = combination_id
				# Delete station ids that are combinated
				self.stations.pop(station_a_id)
				self.stations.pop(station_b_id)

	def process_stations(self, path):
		with open(path, 'r') as file:
			previous_line = ""
			previous_station = ""
			lines = file.read().splitlines()
			for l in lines:
				line, station, transit = l.split(",")

				station_id = self.get_station_id(line, station)

				if line != previous_line:
					if previous_station != "":
						self.tail_stations.append(previous_station)
					self.head_stations.append(station_id)
					previous_line = line

				previous_station = station_id
				self.stations[station_id] = { self.NET_TRANSIT: int(transit) }
			self.tail_stations.append(previous_station)

	def get_station_id(self, line_name, stop_name):
		return line_name + "-" + stop_name.replace(" ", "_")

	def get_combination_id(self, station_a, station_b):
		return station_a + "|" + station_b

	def get_demand(self):
		demand = 0
		for e in self.graph.getEdges("s"):
			demand += e.capacity
		return demand

	def get_wagons_needed(self):
		quantity = 0
		for e in self.graph.getEdges("s"):
			quantity += math.ceil(float(e.capacity) / float(self.people_per_wagon))
		return quantity
\end{lstlisting}
\newpage
\subsubsection{FlowNetwork}
\begin{lstlisting}
class FlowNetwork():

  def __init__(self, graph):
    self.adj = graph.getAdj()
    self.flow = graph.getFlow()
  
  def getEdges(self, v):
    return self.adj[v]

  def findPath(self, source, target, path):
    if source == target:
      return path
    for edge in self.getEdges(source):
      residual = edge.capacity - self.flow[edge]
      if residual > 0 and not (edge, residual) in path:
        result = self.findPath(edge.target, target, path + [(edge, residual)])
        if result != None:
          return result

  def maxFlow(self):
    source = "s"
    target = "t"
    path = self.findPath(source, target, [])
    while path != None:
      flow = min(res for edge, res in path)
      for edge, res in path:
        self.flow[edge] += flow
        self.flow[edge.redge] -= flow
      path = self.findPath(source, target, [])
      print(sum(self.flow[edge] for edge in self.getEdges(source)))
    return sum(self.flow[edge] for edge in self.getEdges(source))
\end{lstlisting}
\newpage
\subsubsection{Graph}
\begin{lstlisting}
class Edge():

  def __init__(self, s, t, c):
    self.source = s
    self.target = t
    self.capacity = c

class Graph():

  def  __init__(self):
    self.adj = {}
    self.flow = {}

  def getAdj(self):
    return self.adj

  def getFlow(self):
    return self.flow

  def addVertex(self, vertex):
    self.adj[vertex] = []

  def getEdges(self, v):
    return self.adj[v]

  def addEdge(self, u, v, w = 0):
    if u == v:
      raise ValueError("u == v")
    edge = Edge(u, v, w)
    redge = Edge(v, u, w)
    edge.redge = redge
    redge.redge = edge
    self.adj[u].append(edge)
    self.adj[v].append(redge)
    # Intialize all flows to zero
    self.flow[edge] = 0
    self.flow[redge] = 0
\end{lstlisting}